[comment]: # translation:outdated

[comment]: # ({4513d45a-02b10f8d})
# 2 Требования

[comment]: # ({/4513d45a-02b10f8d})

[comment]: # ({1379363b-80330f65})
#### Аппаратное обеспечение

[comment]: # ({/1379363b-80330f65})

[comment]: # ({ada53810-4ae00568})
##### Память

Zabbix требуется как физическая память, так и память на диске. Отправной точкой могут быть 128 МБ оперативной памяти и 256 МБ свободного места на жестком диске. Впрочем, очевидно, что объем необходимой памяти на диске зависит от количества наблюдаемых узлов сети и наблюдаемых параметров. Если вы планируете достаточно долгосрочное хранении истории наблюдаемых параметров, то потребуется по крайней мере несколько гигабайт для хранения данных истории в базе данных. Каждый из процессов демона Zabbix требует несколько подключений к серверу базы данных. Объем памяти требуемый на каждое из подключенией к базе данных зависит от настроек базы данных.

::: noteclassic
Чем больше оперативной памяти вам доступно, тем быстрее работает база данных (а следовательно, и Zabbix)!
:::

[comment]: # ({/ada53810-4ae00568})

[comment]: # ({3b8d535b-7967309a})
##### CPU

Zabbix и особенно база данных могут потребовать значительных ресурсов процессора в зависимости от количества наблюдаемых параметров и выбранного типа базы данных.

[comment]: # ({/3b8d535b-7967309a})

[comment]: # ({d95196d8-1cbee7bf})
##### Другое оборудование

Для использования встроенных в Zabbix SMS уведомлений потребуется последовательный порт передачи данных и GSM модем. Конвертер USB-to-serial также будет работать.

[comment]: # ({/d95196d8-1cbee7bf})

[comment]: # ({new-42d1d93e})
#### Examples of hardware configuration

The table provides examples of hardware configuration, assuming a **Linux/BSD/Unix** platform.

These are size and hardware configuration examples to start with. Each Zabbix installation is unique. 
Make sure to benchmark the performance of your Zabbix system in a staging or development environment, 
so that you can fully understand your requirements before deploying the Zabbix installation to its 
production environment.

|Installation size|Monitored metrics^**1**^|CPU/vCPU cores|Memory<br>(GiB)|Database|Amazon EC2^**2**^|
|-|-|-|-|-|-|
|Small|1 000|2|8|MySQL Server,<br>Percona Server,<br>MariaDB Server,<br>PostgreSQL|m6i.large/m6g.large|
|Medium|10 000|4|16|MySQL Server,<br>Percona Server,<br>MariaDB Server,<br>PostgreSQL|m6i.xlarge/m6g.xlarge|
|Large|100 000|16|64|MySQL Server,<br>Percona Server,<br>MariaDB Server,<br>PostgreSQL,<br>Oracle|m6i.4xlarge/m6g.4xlarge|
|Very large|1 000 000|32|96|MySQL Server,<br>Percona Server,<br>MariaDB Server,<br>Oracle|m6i.8xlarge/m6g.8xlarge|

^**1**^ 1 metric = 1 item + 1 trigger + 1 graph<br>
^**2**^ Example with Amazon general purpose EC2 instances, using ARM64 or x86_64 architecture, a 
proper instance type like Compute/Memory/Storage optimised should be selected during Zabbix 
installation evaluation and testing before installing in its production environment.

::: noteclassic
Actual configuration depends on the number of active items
and refresh rates very much (see [database
size](/manual/installation/requirements#Database_size) section of this
page for details). It is highly recommended to run the database on a
separate box for large installations.
:::

[comment]: # ({/new-42d1d93e})



[comment]: # ({b0eadc8e-ad0c32cf})
#### Поддерживаемые платформы

В связи с требованиями безопасности и критически важным характером работы системы мониторинга, единственной операционной системой, которая может обеспечить необходимую производительность, отказоустойчивость и гибкость является операционная система UNIX. Zabbix работает на лидирующих на рынке версиях.

Компоненты Zabbix доступны и протестированы на следующих платформах:

|Платформа|Сервер|Агент|Агент 2|
|--------|------|-----|------|
|Linux|x|x|x|
|IBM AIX|x|x|\-|
|FreeBSD|x|x|\-|
|NetBSD|x|x|\-|
|OpenBSD|x|x|\-|
|HP-UX|x|x|\-|
|Mac OS X|x|x|\-|
|Solaris|x|x|\-|
|Windows|\-|x|x|

::: noteclassic
Также Zabbix сервер/агент может работать и на других Unix-подобных операционных системах. Zabbix агент поддерживается на всех версиях Windows для рабочих станций и серверов начиная с XP.
:::

::: noteimportant
Zabbix отключает дампы памяти, если скомпилирован с шифрованием и не запустится, если система не позволяет отключение дампов памяти.
:::

[comment]: # ({/b0eadc8e-ad0c32cf})

[comment]: # ({d4265691-323b6241})
#### Требуемое программное обеспечение

Zabbix построен на современном веб-сервере Apache, ведущих СУБД, и языке сценариев PHP.

[comment]: # ({/d4265691-323b6241})

[comment]: # ({new-fd454df8})
##### Системы управления базами данных

|Программное обеспечение|Поддерживаемые версии|Комментарии|
|--------|------------------|--------|
|*MySQL/Percona*|8.0.X|Требуется, если MySQL (или Percona) используется как основная база данных Zabbix. Требуется InnoDB engine. Мы рекомендуем использовать библиотеку [MariaDB Connector/C](https://downloads.mariadb.org/connector-c/) для сборки сервера/прокси.|
|*MariaDB*|10.5.00-10.6.X| Требуется InnoDB engine. Мы рекомендуем использовать библиотеку [MariaDB Connector/C](https://downloads.mariadb.org/connector-c/) для сборки сервера/прокси.|
|*Oracle*|19c - 21c|Требуется, если используется Oracle основной базой данных Zabbix.|
|*PostgreSQL*|13.X|Требуется, если используется PostgreSQL основной базой данных Zabbix.|
|*TimescaleDB* for PostgreSQL|2.0.1-2.3|Требуется, если используется TimescaleDB основной базой данных Zabbix. Убедитесь, что установлена версия Timescale DB c поддержкой сжатия.|
|*SQLite*|3.3.5-3.34.X|SQLite поддерживается только на стороне Zabbix прокси. Требуется, если используется SQLite основной базой данных Zabbix прокси.|

::: noteclassic
 Не смотря на, что Zabbix может работать с базами данных, поставляемыми в операционных системах, мы рекомендуем всегда использовать базы данных установленные из официальных репозиториев разработчика.

:::

[comment]: # ({/new-fd454df8})

[comment]: # ({af64be65-75f0586e})
##### Веб-интерфейс

Минимально поддерживаемая ширина экрана для Zabbix - 1200px.

|Приложение|Версия|Комментарии|
|--------|-------|--------|
|*Apache*|1.3.12 или позднее|<|
|*PHP*|7.2.5 или позднее|PHP 8.0 не поддерживается.|
|Расширения PHP:|<|<|
|*gd*|2.0.28 или позднее|Расширение PHP GD должно поддерживать  изображения PNG (*--with-png-dir*), JPEG (*--with-jpeg-dir*) и FreeType 2 (*--with-freetype-dir*).|
|*bcmath*|<|php-bcmath (*--enable-bcmath*)|
|*ctype*|<|php-ctype (*--enable-ctype*)|
|*libXML*|2.6.15 или позднее|php-xml, если поставляется как отдельный пакет от поставщика.|
|*xmlreader*|<|php-xmlreader, iесли поставляется как отдельный пакет от поставщика.|
|*xmlwriter*|<|php-xmlwriter, если поставляется как отдельный пакет от поставщика.|
|*session*|<|php-session, если поставляется как отдельный пакет от поставщика.|
|*sockets*|<|php-net-socket (*--enable-sockets*). Требуется для поддержки пользовательских скриптов.|
|*mbstring*|<|php-mbstring (*--enable-mbstring*)|
|*gettext*|<|php-gettext (*--with-gettext*). Требуется для работы переводов.|
|*ldap*|<|php-ldap. Требуется только, если в веб-интерфейсе используется LDAP аутентификация.|
|*openssl*|<|php-openssl. Требуется только, если в веб-интерфейсе используется SAML аутентификация.|
|*mysqli*|<|Требуется, если MySQL используется в качестве базы данных Zabbix.|
|*oci8*|<|Требуется, если Oracle используется в качестве базы данных Zabbix.|
|*pgsql*|<|Требуется, если PostgreSQL используется в качестве базы данных Zabbix.|

::: noteclassic
Также Zabbix может работать и с предыдущими версиями Apache, MySQL, Oracle, и PostgreSQL.
:::

::: noteimportant
Для шрифтов помимо используемого по умолчанию DejaVu, может потребоваться функция PHP [imagerotate](http://php.net/manual/en/function.imagerotate.php). Если функция отсутствует при отображении графиков, шрифты могут отображаться некорректно. Эта функция доступна только если PHP скомпилирован вместе с GD, что не относится к Debian и некоторым другим дистрибутивам.
:::

[comment]: # ({/af64be65-75f0586e})

[comment]: # ({f452c090-dda86afe})
##### Веб-браузер на стороне клиента

Cookies и JavaScript должны быть включены.

Поддерживаются последние версии Google Chrome, Mozilla Firefox, Microsoft Edge, Apple Safari, и Opera.

::: notewarning
Реализована политика одного источника для IFrames, что означает, что Zabbix веб-интерфейс нельзя поместить во фреймы на другом домене.\
\
Тем не менее, страницы помещенные в Zabbix фреймы будут иметь доступ к веб-интерфейсу Zabbix(посредством JavaScript), если страница помещенная во фрейм и веб-интерфейс Zabbix располагаются на одном домене. Такая станица как
`http://secure-zabbix.com/cms/page.html`, при помещении в панели на
`http://secure-zabbix.com/zabbix/`, будет иметь полный доступ к Zabbix посредством JS.
:::

[comment]: # ({/f452c090-dda86afe})

[comment]: # ({bdd89fe9-096d332c})
##### Сервер

Обязательные требования всегда нужно соблюдать. Опциональные требования нужно соблюдать для поддержки определённых функций.

|Требование|Признак|Описание|
|-----------|------|-----------|
|*libpcre*|Обязательно|Библиотека PCRE требуется для поддержки [Perl совместимых регулярных выражений](https://en.wikipedia.org/wiki/Perl_Compatible_Regular_Expressions) (PCRE).<br>Наименование может отличаться в зависимости от дистрибутива GNU/Linux, например 'libpcre3' или 'libpcre1'. Поддерживаются библиотеки PCRE v8.x и PCRE2 v10.x (начиная с Zabbix 6.0.0).|
|*libevent*|^|Требуется для поддержки массового сбора метрик и IPMI мониторинга. Версия 1.4 или выше.<br>Обратите внимание, что для Zabbix прокси это требование опционально и необходимо для  поддержки IPMI мониторинга.|
|*libpthread*|^|Требуется для поддержки мьютексов (mutex) и блокировок на чтение-запись.|
|*zlib*|^|Требуется для поддержки сжатия.|
|*OpenIPMI*|Опционально|Требуется для поддержки IPMI.|
|*libssh2* or *libssh*|^|Требуется для [SSH проверок](/manual/config/items/itemtypes/ssh_checks#обзор). Версия 1.0 или выше (libssh2); 0.6.0 или выше (libssh).<br>libssh поддерживается начиная с Zabbix 4.4.6.|
|*fping*|^|Требуется для [элементов данных ICMP пинг](/manual/config/items/itemtypes/simple_checks#icmp-пинг).|
|*libcurl*|^|Требуется для веб-мониторинга, VMware мониторинга, SMTP аутентификации, [элементов данных](/manual/config/items/itemtypes/zabbix_agent) Zabbix агента `web.page.*`, элементов данных HTTP агента и Elasticsearch (если используется). Рекомендуется версия 7.28.0 или выше.<br>Требования к версии Libcurl:<br>- SMTP аутентификация: версия 7.20.0 или новее<br>- Elasticsearch: версия 7.28.0 или новее|
|*libxml2*|^|Требуется для мониторинга VMware и предобработки XML XPath.|
|*net-snmp*|^|Требуется для поддержки SNMP. Версия 5.3.0 или новее.|
|*GnuTLS*, *OpenSSL* или *LibreSSL*|^|Требуется при использовании [шифрования](/manual/encryption#компиляция-zabbix-с-поддержкой-шифрования).|

[comment]: # ({/bdd89fe9-096d332c})

[comment]: # ({a9da7b1e-800c8308})
##### Агент

|Требование|Признак|Описание|
|-----------|------|-----------|
|*libpcre*|Обязательно|Библиотека PCRE требуется для поддержки [Perl совместимых регулярных выражений](https://en.wikipedia.org/wiki/Perl_Compatible_Regular_Expressions) (PCRE).<br>Наименование может отличаться в зависимости от дистрибутива GNU/Linux, например 'libpcre3' или 'libpcre1'. Поддерживаются библиотеки PCRE v8.x и PCRE2 v10.x (начиная с Zabbix 6.0.0).|
|*GnuTLS*, *OpenSSL* или *LibreSSL*|Опционально|Требуется при использовании [шифрования](/manual/encryption#компиляция-zabbix-с-поддержкой-шифрования).<br>На системах Microsoft Windows требуется версия OpenSSL 1.1.1 или выше.|

::: noteclassic
 Начиная с версии 5.0.3, Zabbix агент не будет работать на платформах AIX с версией ниже 6.1 TL07 / AIX 7.1 TL01. 
:::

[comment]: # ({/a9da7b1e-800c8308})

[comment]: # ({7cf5e144-4aa86212})
##### Агент 2

|Требование|Признак|Описание|
|-----------|------|-----------|
|*libpcre*|Обязательно|Библиотека PCRE требуется для поддержки [Perl совместимых регулярных выражений](https://ru.wikipedia.org/wiki/PCRE) (PCRE).<br>Наименование может отличаться в зависимости от дистрибутива GNU/Linux, например 'libpcre3' или 'libpcre1'. Поддерживаются библиотеки PCRE v8.x и PCRE2 v10.x (начиная с Zabbix 6.0.0).|
|*OpenSSL*|Опционально|Требуется при использовании шифрования.<br>На платформах UNIX требуется версия OpenSSL 1.0.1 или выше.<br>В библиотеке OpenSSL должна быть включена поддержка PSK. LibreSSL не поддерживается.<br>На системах Microsoft Windows трубется версия OpenSSL 1.1.1 или выше.|

[comment]: # ({/7cf5e144-4aa86212})

[comment]: # ({ee07007a-149075a3})
##### Java gateway

Если вы получили Zabbix из репозитория исходных кодов или скачали архив, то необходимые зависимости уже включены в дерево исходного кода.

Если вы получили Zabbix из пакетов вашего дистрибутива, то необходимые зависимости обеспечиваются системой управления пакетами.

В обоих вышеупомянутых случаях, программное обеспечение готово к использованию и скачивать какие-либо дополнительные файлы не нужно.

Однако, если вы хотите использовать другие версии этих зависимостей (например, если вы готовите пакет для определенного дистрибутива Linux), ниже приведен список версий библиотек, для которых подтверждена работоспособность Java gateway. Zabbix также может работать с другими версиями этих библиотек.

Следующая таблица содержит список JAR файлов, которые поставляются вместе в Java gateway в оригинальном коде:

|Библиотека|Лицензия|Веб сайт|Комментарии|
|-------|-------|-------|--------|
|*logback-core-1.2.3.jar*|EPL 1.0, LGPL 2.1|<http://logback.qos.ch/>|Протестировано с версиями 0.9.27, 1.0.13, 1.1.1 и 1.2.3.|
|*logback-classic-1.2.3.jar*|EPL 1.0, LGPL 2.1|<http://logback.qos.ch/>|Протестировано с версиями 0.9.27, 1.0.13, 1.1.1 и 1.2.3.|
|*slf4j-api-1.7.30.jar*|MIT License|<http://www.slf4j.org/>|Протестировано с версиями 1.6.1, 1.6.6, 1.7.6 и 1.7.30.|
|*android-json-4.3\_r3.1.jar*|Apache License 2.0|<https://android.googlesource.com/platform/libcore/+/master/json>|Протестировано с версиями 2.3.3\_r1.1 и 4.3\_r3.1. Обратитесь к файлу src/zabbix\_java/lib/README для получения инструкций по созданию файла JAR.|

Java gateway может быть скомпилирован с использованием Oracle Java или с использованием OpenJDK (версия 1.6 или новее) с открытым исходным кодом. Пакеты поставляемые Zabbix скомпилированы с использованием OpenJDK. Таблица приведённая ниже, содержит информацию о версиях OpenJDK использованных для сборки пакетов Zabbix в зависимости от дистрибутива:

|Дистрибутив|Версия OpenJDK|
|------------|---------------|
|RHEL/CentOS 8|1.8.0|
|RHEL/CentOS 7|1.8.0|
|SLES 15|11.0.4|
|SLES 12|1.8.0|
|Debian 10|11.0.8|
|Ubuntu 20.04|11.0.8|
|Ubuntu 18.04|11.0.8|

[comment]: # ({/ee07007a-149075a3})

[comment]: # ({new-c8024c35})

#### Default port numbers

The following list of open ports per component is applicable for default configuration:

|Zabbix component|Port number|Protocol|Type of connection|
|-------|-------|-------|-------|
|Zabbix agent|10050|TCP|on demand|
|Zabbix agent 2|10050|TCP|on demand|
|Zabbix server|10051|TCP|on demand|
|Zabbix proxy|10051|TCP|on demand|
|Zabbix Java gateway|10052|TCP|on demand|
|Zabbix web service|10053|TCP|on demand|
|Zabbix frontend|80|HTTP|on demand|
|^|443|HTTPS|on demand|
|Zabbix trapper|10051 |TCP| on demand|

::: noteclassic
The port numbers should be open in firewall to enable Zabbix communications. Outgoing TCP connections usually do not require explicit firewall settings.
::: 

[comment]: # ({/new-c8024c35})




[comment]: # ({908728a8-1d73b238})
#### Размер базы данных

Данные конфигурации Zabbix требуют фиксированное количество дискового пространства и сильно не увеличиваются.

Размер базы данных Zabbix в основном зависит от следующих переменных, которые определяют объем хранимых исторических данных:

-   Количество обрабатываемых значений в секунду

Это среднее количество новых значений, которые Zabbix сервер получает каждую секунду. Например: Если имеется 3000 элементов данных с интервалом проверки 60 секунд, то количество обрабатываемых запросов за секунду рассчитывается 3000/60 = **50**.

Это означает, что каждую секунду в базу данных Zabbix добавляется 50 новых записей.

-   Настройки очистки истории

Zabbix хранит значения определенный период времени, обычно несколько недель или месяцев. Каждое новое значение требует определенный объем дискового пространства для данных и индексов.

Таким образом, если требуется хранение 30 дней истории и каждую секунду мы получаем 50 новых значений, общее количество значений будет равно примерно (**30**\*24\*3600)\* **50** = 129.600.000 или около 130М значений.

В зависимости от типа базы данных, типа полученных значений (с плавающей точкой, целое число, строки, файлы журналов и т.д.) может потребоваться от 40 байт до сотен байт дискового пространства для хранения одного значения. Обычно одно значение занимает около 90 байт для числового элемента данных^**2**^. В нашем случае это означает, что 130М значений потребуют  130M \* 90 байт = **10.9ГБ** дискового пространства.

::: noteclassic
Размер значений текстовых/журнальных элементов данных невозможно предугадать, но вы можете ожидать около 500 байт на значение.
:::

-   Настройки очистки динамики изменений

Zabbix хранит ежечасную статистику значений max/min/avg/count для каждого элемента данных в таблице trends. Эти данные используются для отслеживания **динамики изменений** и для графиков при отображении большого периода времени. Период в 1 час не является настраиваемым.

Базе данных Zabbix, в зависимости от типа базы данных, требуется около 90 байт на один элемент динамики изменений. Предположим, что если требуется хранить динамику изменений в течении 5 лет. Значения 3000 элементов данных потребуют 3000\*24\*365\* **90** = **2.2ГБ** за год, или **11ГБ** за 5 лет.

-   Настройки очистки событий

Каждое событие требует около 250 байт дискового пространства^**1**^. Сложно точно оценить количество событий, ежедневно генерируемых Zabbix сервером. В самом худшем случае, мы можем предположить, что Zabbix генерирует одно событие в секунду.

По каждому событию восстановления создается запись в event_recovery. Обычно большая часть событий восстанавливается, поэтому мы можем предположить, что в event_recovery будет по одной записи по каждому событию. Это означает дополнительные 80 байт по каждому событию.

Опционально, у событий могут быть теги, каждая запись тега требует приблизительно 100 байт дискового пространства^**1**^. Количество тегов по каждому событию (\#теги) зависит от конфигурации. Таким образом каждая запись потребует дополнительно \#теги \* 100 байт дискового пространства.

Это означает, что для того, чтобы хранить события 3 года, потребуется 3\*365\*24\*3600\* (250+80+\#tags\*100) = **\~30GB**+\#tags\*100 байт диского пространства^**2**^.

::: noteclassic
 ^**1**^ Больше, когда имеются не-ASCII имена событий, тегов и значения.

^**2**^ Приблизительные размеры основаны на MySQL и могут отличаться для других баз данных. 
:::

Представленная ниже таблица содержит формулы для расчета требуемого пространства жесткого диска для системы мониторинга Zabbix:

|Параметр|Формула для расчета занимаемого места(в байтах)|
|---------|------------------------------------------|
|*Конфигурация Zabbix*|Фиксированный размер. Ориентировочно 10МБ или меньше.|
|*История*|дней\*(элементов данных/частота обновления)\*24\*3600\*байт<br>элементы данных : количество элементов данных<br>дней : количество дней хранения истории<br>частота обновления : среднее значение периода проверки элементов данных<br>байт : количество байт, требуемых для одного значения, зависит от типа базы данных, около 90 байт|
|*Динамика изменений*|дней\*(элементов данных/3600)\*24\*3600\*байт<br>items : number of items<br>дней : количество дней хранения динамики изменений<br>байт : количество байт, требуемых для одного значения, зависит от типа базы данных, около 90 байт.|
|*События*|дней\*событий\*24\*3600\*байт<br>событий : количество событий в секунду. Одно (1) событие в худшем случае.<br>дней : количество дней хранения событий<br>байт : количество байт, требуемых для одного значения, зависит от типа базы данных, обычно примерно 330 + среднее количество тегов по каждому событию \* 100 байт.|

И так, общее количество требуемого места на жестком диске рассчитывается:\
**Конфигурация + История + Динамика изменений + События**\
Дисковое пространство НЕ будет зарезервировано незамедлительно после установки Zabbix.
 Размер базы данных будет постепенно увеличиваться и остановится по достижении определенного момента, зависящего от настроек очистки базы данных.

[comment]: # ({/908728a8-1d73b238})

[comment]: # ({efd3096f-520ea0fa})
#### Синхронизация времени

Очень важно иметь точную дату и время системы на сервере с запущенным Zabbix. [ntpd](http://www.ntp.org/) один из самых популярных демонов синхронизации времени узла с временем на остальных серверах. Настоятельно рекомендуется поддерживать синхронизированное время на всех системах, где работают Zabbix компоненты.


[comment]: # ({/efd3096f-520ea0fa})

[comment]: # ({new-9e23ba76})

#### Network requirements

A following list of open ports per component is applicable for default configuration.


|Port|Components |
|------------|---------------|
|Frontend|http on 80, https on 443|
|Server|10051 (for use with active proxy/agents)|
|Active Proxy |10051 ( not sure about fetching config)|
|Passive Proxy|10051|
|Agent2|10050|
|Trapper| |
|JavaGateway|10053|
|WebService|10053|

::: noteclassic
In case the configuration is completed, the port numbers should be edited accordingly to prevent firewall from blocking communications with these ports.Outgoing TCP connections usually do not require explicit firewall settings.
::: 

[comment]: # ({/new-9e23ba76})
